\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}
\include{info}
\include{mytitle}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
изучить принципы структурной организации, особенности работы регистров и приобрести
навыки их синтеза и экспериментального исследования.

\textbf{Задачи:}

\begin{enumerate}
\item На заданных триггерах и необходимых логических элементах спроектировать
      4-разрядный универсальный регистр.
\item Оценить временные характеристики (предельное быстродействие, время
      записи <<0>> и время записи <<1>> и др.) в параллельном и последовательном
      режимах работы.
\item Исследовать работу заданного регистра из состава существующих ИС, оценить
      его временные характеристики.
\end{enumerate}

По варианту при проектировании регистра необходимо использовать триггер
\textsl{SN74НС109}, сигналы управления "--- $R=1, L=1$, направление
сдвига "--- сверху вниз, от Q0 к Q3.

Регистр для исследования \textsl{SN74194}. Измеряемые параметры в последовательном
режиме работы:

\begin{itemize}
\item $T_\textup{CИ MIN}$ "--- минимальная длительность синхроимпульса;
\item $T_\textup{ЗАП 1}$ "--- время задержки между нарастающим фронтом
      синхроимпульса и появлением <<1>> на выходе;
\item $T_\textup{ЗАП 0}$ "--- время задержки между нарастающим фронтом
      синхроимпульса и появлением <<0>> на выходе;
\item $T_\textup{R}$ "--- время задержки между появлением импульса сброса
      и переходом в ноль сигнала на выходе;
\item $T_\textup{R MIN}$ "--- минимальная длительность сигнала асинхронного сброса;
\item $T_\textup{DC}$ "--- минимальное время опережения входных данных при записи информации;
\item $T_\textup{CD}$ "--- минимальное время удержания входных данных при записи информации;
\item $T_\textup{ПП}$ "--- время полного переключения регистра.
\end{itemize}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Универсальный 4-разрядный регистр}

Соберём 4-разрядный универсальный регистр на триггерах \textsl{SN74НС109}
в OrCAD~17.2. Полученная схема представлена на рисунке~\ref{ris:reg}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/reg}}
  \caption{Собранная схема 4-разрядного универсального регистра в OrCAD~17.2}
\label{ris:reg}
\end{figure}

Проанализируем работу схемы, воспользовавшись средствами анализа переходных
процессов. Полученная временная диаграмма представлены на
рисунке~\ref{ris:reg-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia}}
  \caption{Временная диаграмма 4-разрядного универсального регистра}
\label{ris:reg-dia}
\end{figure}

Проведём необходимые измерения (рисунки~\ref{ris:reg-dia-ts-min}-\ref{ris:reg-dia-tcd}):

\begin{equation}
\begin{aligned}
& T_\textup{СИ MIN} = 20~\textup{нс}; \\
& T_\textup{А ЗАП 0} = 15~\textup{нс}; \\
& T_\textup{А ЗАП 1} = 15~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ПП} = 15~\textup{нс}; \\
& T_\textup{R} = 20.5~\textup{нс}; \\
& T_\textup{R MIN} = 24~\textup{нс}; \\
& T_\textup{DC} = 45~\textup{нс}; \\
& T_\textup{CD} = 0~\textup{нс}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-ts-min}}
  \caption{Минимальная длительность синхроимпульса}
\label{ris:reg-dia-ts-min}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-ts-min}}
  \caption{Ошибка при установке длительности синхроимпульса меньше найденного}
\label{ris:reg-dia-ts-min-error}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-tw0}}
  \caption{Время задержки между нарастающим фронтом синхроимпульса и появлением <<0>> на выходе}
\label{ris:reg-dia-tw0}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-tw1}}
  \caption{Время задержки между нарастающим фронтом синхроимпульса и появлением <<1>> на выходе}
\label{ris:reg-dia-tw1}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-tr}}
  \caption{Время задержки между появлением импульса сброса и переходом в ноль сигнала на выходе}
\label{ris:reg-dia-tr}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-tr-min}}
  \caption{Минимальная длительность импульса сброса}
\label{ris:reg-dia-tr-min}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-tr-min-error}}
  \caption{Ошибка при установке длительности импульса сброса меньше найденного}
\label{ris:reg-dia-tr-min-error}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-tdc}}
  \caption{Минимальное время опережения входных данных при записи информации}
\label{ris:reg-dia-tdc}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-tdc-error}}
  \caption{Ошибка при установке времени опережения входных данных при записи информации меньше найденного}
\label{ris:reg-dia-tdc-error}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/reg-dia-tcd}}
  \caption{Минимальное время удержания входных данных при записи информации}
\label{ris:reg-dia-tcd}
\end{figure}

\section{Регистр SN74194}

Для исследования данного регистра соберём следующую схему (рисунок~\ref{ris:real}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/real}}
  \caption{Схема подключения регистра SN74194 в OrCAD~17.2}
\label{ris:real}
\end{figure}

Проанализируем работу схемы, воспользовавшись средствами анализа переходных
процессов. Полученная временная диаграмма представлены на
рисунке~\ref{ris:real-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/real-dia}}
    \caption{Временная диаграмма регистра SN74194}
\label{ris:real-dia}
\end{figure}

Проведём необходимые измерения в последовательном режиме (сдвиг от $Q_A$ к $Q_D$):

\begin{equation}
\begin{aligned}
& T_\textup{CИ MIN} = 20~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ЗАП 0} = 17~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ЗАП 1} = 14~\textup{нс}; \\
& T_\textup{ПП} = 17~\textup{нс}; \\
& T_\textup{R} = 19~\textup{нс}; \\
& T_\textup{R MIN} = 19~\textup{нс}; \\
& T_\textup{DC} = 1~\textup{нс}; \\
& T_\textup{CD} = 0~\textup{нс}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

В результате данной работы было изучено внутреннее устройство универсального
регистра, а также исследован регистр \textsl{SN74194} из состава существующих серий
интегральных микросхем. Было определено, что:

\begin{itemize}
\item регистры переключаются не мгновенно, а с некоторой задежкой; 
\item наличие синхроимпульса не гарантирует переключение регистра "--- его длина
      должна быть не меньше некоторого значения;
\item задержки при записи нуля и единицы могут отличаться;
\item полученный регистр может служить для преобразования последовательного кода
      слова в параллельный;
\item универсальные регистры могут записывать данные как в последовательном, так
      и в параллельном режимах.
\end{itemize}

\end{document}
